% !TEX program = xelatex

\documentclass[11pt,a4paper]{ctexart}

% ====== 字体 ======
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Latin Modern Roman}
\usepackage{unicode-math}
\setmathfont{Latin Modern Math}

% ====== 页面设置 ======
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\pagestyle{plain}

% ====== 数学宏包（三个经典功能，但用 unicode-math 替代了 amssymb） ======
\usepackage{mathtools}          % 必须放在 unicode-math 之前
\usepackage{amsmath}            % 已被 mathtools 自动载入，保留显式声明无妨
% \usepackage{amssymb}         % 删除！与 unicode-math 冲突，且 unicode-math 已提供所有符号

% ====== 三线表 + 数字对齐 ======
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{enumitem}          % 增强列表控制

% ====== 交叉引用与超链接 ======
\usepackage[colorlinks=true,
            linkcolor=blue,
            citecolor=green,
            urlcolor=cyan]{hyperref}
\usepackage[noabbrev,nameinlink]{cleveref}  % 必须最后加载

% ====== 自定义命令 ======
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\source}[1]{\par \hfill ——#1}

\title{寻访于敏故里，赓续红色血脉\\——天津宁河思政实践报告}
\author{王晨暄}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

宁河，京畿古邑，历史悠久，文化璀璨，是天津市滨海地区的一颗明珠，华北平原著名鱼米之乡。
在五天的行程中，我随思政实践团走进天津宁河，追忆革命烈士的光辉事迹，欣赏七里海湿地
的勃勃生机，学习于敏院士“愿将一生献宏谋”的爱国品格，见证低空经济，产业园区迅猛发展。
古往今来，宁河这篇热土上，变的是风貌，不变的是时代的主题，是奋斗的品格。

\section{红色文化}

\iffalse
于方舟烈士、马明宜烈士、河西大会战
\fi

在思政实践的过程中，曾参观“红色仁家”、“于方舟烈士故居“等教育基地，在实践过程中我逐渐了解到了
宁河独特的人文风貌以及深厚的革命文化。

“狂澜四面严相逼，群生彼岸须舟亟。方舟负任一何重，
方舟遭境一何逆。”这是于方舟烈士在中国饱受欺凌的时代的铮铮誓言，他最早在天津建立党团组织，
组建新生社，与周恩来领导的“觉悟社”一同宣传革命文化，在第二次玉田起义中主动承担最艰难的
任务，最终不幸被俘，英勇就义。在他身上，生动展现了当时青年一代在国家危亡之际，不惧牺牲，挺膺担当
的品格。“亦农亦商报家国，克勤克俭立仁德”，是马明宜烈士的家训。抗美援朝战争爆发后，他主动请缨
如朝作战，曾过家门而不入，最终在大渝洞轰炸中英勇牺牲。也正是有了像于方舟、马明宜烈士一样的无数革命先辈
在战场上抛头颅洒热血，才换来了今天民族独立人民解放的新时代，才造就了和平稳定，繁荣富强
的新社会！

“河东一条线，河西一大片，七里海周边赛着干”则描述了另一幅“战斗场景”——宁河百姓与“旱了收盐碱，涝了收蛤蟆”
的盐碱土地的斗争；劳动人民与恶劣环境的对抗。1977年，宁河人民顶住唐山大地震的压力，
积极响应党中央“大搞农田基础建设”以及“一定要根治海河”的号召，组织干部与青壮劳力兴修水利，疏导河道。
用铁锨、扁担、大筐和独轮小推车这样简陋的工具，建成总长度456km的水利网络，将22万亩盐碱地改良成了
22个标准大方块，实现了“贫困落后”到“鱼米之乡”的建设奇迹。今天的宁河，水网密布，良田千顷，
静静流淌地河水仿佛述说着从前一个个鲜活生动的劳动者，追忆着那一段段可歌可泣的劳动故事，映出
“团结奋斗，迎难而上”的精神品格。

\section{生态建设}

\iffalse
七里海生态基地
\fi

“翻空白鸟时时见，照水红蕖细细香”这是即宁河七里海地区真实写照。宁河七里海，成型于7500万年前的
海陆变迁，拥有芦苇湿地、古牡蛎滩和贝壳堤三大自然遗迹，是清代县志所记载的“宁河八景”之一，也
是北京周边重要的湿地生态系统，还是258种鸟类以及麋鹿的栖息地。正所谓“苍茫千顷总澄弘，吐纳川流海作名。
烟雾蒙蒙时雨过，澄澜渺渺舞风轻。”

7月8日上午，我们来到七里海湿地警务站参观学习。在警务站内，我们了解到了通过无人机巡检预防人类干扰，利用搭载人工智能
的智能摄像机辅助物种判定与统计等现代技术在生态保护中的应用。在这之后，我们通过望远镜观察鸟类，
切实感受到了七里海这片“鸟的天堂”。在参观学习的过程中，碧波浩瀚，水天相接，远方沙洲上的的芦苇
随风摇曳，如同一抹流动的绿色烟雾，令人心神愉悦。在这次学习中，我深切感受到了只有坚定贯彻“人与自然和谐共生”
的理念，将现代科技融入生态保护中，才能创造出更加美好的生活，才能在实现物质共同富裕的前提下，
实现人民群众精神上的富足。

\section{科研报国}

\iffalse
愿将一生献宏谋
于敏、芦台一小（侧重传承）、两弹一星
\fi

“身为一叶无轻重，愿将一生献宏谋”，这是两弹元勋，中国氢弹之父于敏院士的自勉之言。1926年，于敏
出生于天津宁河的一个普通家庭，幼年的他目睹了山河破碎，从小便立下科学救国的志向。1961年，
正当于敏在原子核理论研究上势如破竹时，钱三强找到他，希望他转行领导氢弹理论的预先研究。一方面是
势如破竹的原子核理论研究，一方面是隐姓埋名为国铸剑的呼唤，于敏毫不犹豫的选择了后者。自此，
于敏的名字和他所从事的事业一起，成为了国家的最高机密，他开始了长达28年隐姓埋名的生活。面对艰苦的
环境与简陋的条件，以于敏为代表的广大科研人员没有选择退缩，而是不惧困难，迎难而上。用计算尺
与算盘实现海量的计算，夜以继日，艰苦攻关。最终于敏团队终于突破了氢弹的设计原理，
提出了一套从原理、材料到构型基本完整的氢弹理论设计方案。为我国两弹一星计划做出了卓越贡献。

于敏院士曾说过“一个人的名字，早晚是要没有的，能把微薄的力量融进祖国的强盛之中，便足以自慰了。”
而这句话，也是他一生的写照。我们作为当今新时代的青年，芳华待灼，更要砥砺深耕，要将个人的理想融入国家富强民族
复兴的征程中，要发扬“但行前路，无问西东”的精神品格，要争做国之栋梁，要为实现中华民族伟大复兴
贡献自己的力量。筚路蓝缕，方有玉汝于成。老一辈科学家“誓干惊天动地事，甘做隐姓埋名人”的精神品格，
也是当今时代我们勇攀高峰的精神之源。

现而今，于敏院士“不为名利，心怀家国，迎难而上，创新进取”的品格依然流淌在宁河这片热土上，依然
镌刻与每一个中国人的心中。7月8日下午，我们走进于敏先生的母校——芦台一小，走进“于敏纪念室”，
参观“于敏科学乐园”，在小讲解员的带领下重温于敏先生的事迹。在参观过程中，可以发现，即使是小学生，
在介绍于敏先生时，眼里有着别样的光，在于敏先生的汉白玉雕塑前，言谈举止中也透露着别样的敬意。
校园文化墙上，展示着新时代“德智体美劳”全面发展的榜样，展示着科学创意的优秀成品。这一切都表明：
于敏院士的精神仍流淌在芦台一小，仍流淌在每一位学生的心中。


\section{创新发展}

\iffalse
芦台大集、新天钢联合特钢有限公司、低空安全基地、凌云翼有限公司
\fi

作为京畿古邑，宁河历史悠久，文化璀璨，在新时代下，如何将利用好独具特色的风土人文，实现创新发展，
成为当代宁河发展的重要课题。

中国集市传统民俗活动历史悠久，据《易·系辞》记载神农时代是以“日中为市，致天下之民，聚天下之货，交易而退，各得其所”。
而在宁河地区，“芦台大集”历史悠久，规模盛大，是宁河地区的地理标志之一。7月7日上午，我们参观了芦台
大集，在集市上探访民风，观赏购物，同时与当地商贩交流商品收益，生活情况，集市历史等方面。在这一过程中，
我深刻了解到了共同富裕从不仅仅停留在纸面上，更是展现在政府不断为社会成元创造有利的机会，创造不断发展进步
的空间上。同时，芦台大集兼具人文底蕴与商业气息，可以说是传统文化创造性转化，创新性推动地区繁荣的
典型。

在推动区域创新发展的进程中，宁河既注重传统制造业的绿色转型，又积极抢占低空经济等未来产业新赛道。
7月8日下午，我们首先来到天津市新天钢联合特钢有限公司，这家集烧结、炼铁、炼钢、轧钢于一体的大型钢铁企业，
自2019年完成混合所有制改革后，便以“科技引领、绿色发展”为战略加速升级。公司建立了11家以职工名字命名
的创新工作室，200余名一线职工在5年间完成2400项创新攻关，获得专利430项，仅2025年就创效超亿元；同时
上线钢后MES系统，推动生产从“经验主义”走向“数据驱动”，并通过国家智能制造成熟度三级认证。在绿色低
碳方面，公司于2026年6月启动总投资7.25亿元的145MW超临界煤气发电项目，将富余煤气高效转化为绿色电力，
投产后厂区自发电占比可达90\%，并全面实现生产废水与生活污水零排放，水重复利用率达98\%以上；环保团队
构建的碳排放核算体系推动19个节能降碳项目落地，近5年累计节能量15.58万吨标煤，减少二氧化碳排放55.3万吨，
这些举措真正诠释了“尽社会责任、创绿色财富”的理念。

与此同时，宁河还大力培育新质生产力，7月8日下午，我们来到天津（宁河）未来科技城低空安全技术产业园。这座园区于2024年2月揭牌运营，
规划占地500亩、建筑面积6万平方米，获批了221.92平方公里空域，园区建有36平方公里、限高300米的专业试飞测
试场，已累计引进低空领域企业72家，涵盖整机研发、核心部件制造及运营服务全产业链。我们着重参观了天津凌云翼航
空装备有限公司的研发车间与项目介绍，了解了有关飞行器旋翼、螺旋桨和涵道风扇
的研发测试，领略到新一代科研型企业自立自强开拓创新的决心与意志。目前园区已打造近10个
常态化应用场景，包括七里海湿地无人机巡检、“低空+物流”9条常态化配送航线以及“低空+农业”全区推广等。
从传统钢铁企业的绿色蝶变到低空经济全链条生态的搭建，宁河正以创新为引擎，将人文底蕴、工业基础与新兴
科技有机融合，持续为区域高质量发展注入强劲动力。


\section{结语}

五日的宁河之行，是行走的思政课堂，更是心灵的深刻洗礼。从于方舟、马明宜烈士的碧血丹心，
到七里海的碧波万顷；从于敏院士“隐姓埋名二十八载”的报国赤诚，到新天钢的绿色蝶变、低空经济腾空而起
——我在这片热土上，读懂了“红色”是信仰的底色，“绿色”是发展的亮色，“创新”是前行的动能。
作为新时代青年，我们生逢盛世，更当不负盛世。愿将此行所见所感化为前行的力量，把个人的“小我”
融入祖国和人民的“大我”之中，以奋斗为桨，以担当为帆，在民族复兴的壮阔航程中，书写属于我们这一代人的青春答卷。



\end{document}